#ООПАСОИУ #ОПредмете #Экзамен #Курсовая 

## Преподаватель

- Балдин Александр Викторович, профессор.
	**Почта**: iu5baldin@bmstu.ru 
- Балашов Антон Михайлович, ассистент.
	**Почта**: balaant@bmstu.ru

## Материалы курса

- Проводник
	[Папка с файлами (Win)](file:///C:/%D0%94%D0%97/%D0%9E%D0%9E%D0%9F%20%D0%90%D0%A1%D0%9E%D0%98%D0%A3%20(%D0%9E%D0%B1%D1%8A%D0%B5%D0%BA%D1%82%D0%BD%D0%BE-%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D0%B5%20%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B5%D0%BA%D1%82%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5%20%D0%90%D0%A1%D0%9E%D0%98%D0%A3))

- [Google-диск с учебниками Балдина](https://drive.google.com/drive/folders/1i2NcuvRKWbPq010aYP5iab6qEN2ACfZ-)

- Лекции
	- [[Введение2023.pptx]]
	- Презентации Проектирование
		- [[Основы проектирования.ppt]]
		- [[Л1 Большие Системы (2023).pdf]] - то же самое. Прислал в середине семестра.
		- [[Л1 Большие Системы (2023).pptx]]
	- Презентации UML2
		- [[1 Введение в язык UML.ppt]]
		- [[2 Диаграммы прецедентов.pdf]]
		- [[2 Диаграммы прецедентов.pptx]]
		- [[3 Диаграммы классов.pdf]]
		- [[3 Диаграммы классов.pptx]]
		- [[4 Диаграммы последовательности.pdf]]
		- [[4 Диаграммы последовательности.ppt]]
		- [[5 Диаграмма состояний.pdf]]
		- [[5 Диаграмма состояний.pptx]]
		- [[6 Диаграммы деятельности.pdf]]
		- [[6 Диаграммы деятельности.pptx]]
		- [[7 Диаграмма компонентов.pdf]]
		- [[7 Диаграмма компонентов.pptx]]
		- [[8 Диаграмма пакетов.pdf]]
		- [[8 Диаграмма пакетов.pptx]]
		- [[9 Диаграмма объектов.pdf]]
		- [[9 Диаграмма объектов.pptx]]
		- [[10 Диаграмма временная.pdf]]
		- [[10 Диаграмма временная.pptx]]
		- [[11 Диаграмма композитной структуры.pdf]]
		- [[11 Диаграмма композитной структуры.pptx]]
		- [[12 Диаграмма коммуникации.pdf]]
		- [[12 Диаграмма коммуникации.pptx]]
		- [[13 Диаграммы развертывания (размещения).pdf]]
		- [[13 Диаграммы развертывания (размещения).pptx]]
		- [[Л2 Проектирование (2023).pptx]] - лекции по теме "Презентации UML2" коротко. Прислал в середине семестра.

- [[#Лабораторные]] | [[#Требования к оформлению отчета по ЛР]] | [[#Порядок сдачи ЛР]]
	- [[МетЛабРаб19.docx]]
	- (!) [[Пояснения к лабораторным от Балдина]]
	1. Лаб-1 | Моделирование прецедентов (по сути, описание технического задания на систему)
		Отчеты:
		- Кириллов [[Кириллов ИУ5-12мЛР1.docx]] | [[Usecase Diagram.drawio]]
		- Очеретная | [[all_diagrams.drawio]] - тут 6 листов | [[Очеретная С.В. ИУ5-15М ООПАСОИУ Лаб1.docx]]
	2. Лаб-2-3 | Моделирование статической структуры АСОИиУ
		Отчеты:
		- Кириллов | [[Кириллов ИУ5-12мЛР2.docx]] | [[Component diagram.drawio]] | [[Packet diagram.drawio]] | [[Deployment diagram.drawio]]
		- Очеретная | [[lab1.mdj]] | [[all_diagrams.drawio]]  - тут 6 листов | [[Очеретная С.В. ИУ5-15М ООПАСОИУ Лаб2.docx]]
	3. Лаб-3  | Продолжение Лаб-2
		Отчеты:
		- Кириллов | [[Кириллов ИУ5-12мЛР3.docx]] | [[Class diagram.drawio]] - тут 3 листа
		- Очеретная | [[all_diagrams.drawio]] - тут 6 листов | [[Очеретная С.В. ИУ5-15М ООПАСОИУ Лаб3.docx]]
	4. Лаб-4 | Моделирование динамического поведения АСОИиУ
		Отчеты:
		- Кириллов | [[Кириллов ИУ5-12мЛР4.docx]] | [[Sequence diagram.drawio]]
	5. Лаб-5 | Продолжение Лаб-4
		Отчеты:
		- Кириллов | [[Кириллов ИУ5-12мЛР5.docx]] | [[Activity diagram.drawio]]
	6. Лаб-6 | Дополнительные диаграммы UML2
		Отчеты:
		- Кириллов | [[Кириллов ИУ5-12мЛР6.docx]] | [[Communication diagram.drawio]]

- [[#ДЗ]] | [[#Порядок сдачи ДЗ]]
	[[МетДЗ19.docx]]
	- ДЗ-1 | Описание проекта статическое (какие блоки входят в систему)
		Отчеты:
		- [[Кириллов ИУ5-12мДЗ1.docx]]
	- ДЗ-2 | Описание проекта динамическое (поведение блоков системы)
		Отчеты:
		- [[Кириллов ИУ5-12мДЗ2.docx]]

- [[#РК]]
	- [x] [[#РК-1]]: 20.11.2023 (должен был быть 6.11, но там праздники)
		- [[ООП Подготовка к РК-1 прошлых лет.docx]]
	- [x] РК-2
	- Вопросы для подготовки по обоим РК есть в [[МетДЗ19.docx]]

- [[#Курсовая работа]]
	Отчеты:
	- [[Кириллов ИУ5-12мКР.docx]]

- **[[#Экзамен]]**
	- [[Вопросы к экзамену ООП АСОИУ (2019).docx]] (39 вопросов)
	- [[Вопросы к экзамену ООП АСОИУ (2023).docx]] (37 вопросов)
	- [[Подготовка ООП 2022 с дополнениями 2023.docx]] - тут больше билетов. Вроде есть тенденция на упрощение вопросов.

- Программы
	- [StarUML](https://staruml.io) - выполнить [простенький взлом]( https://gist.github.com/trandaison/40b1d83618ae8e3d2da59df8c395093a). 160 Мб.
	- [[StarUML unregistred fix]]

- Литература
	Общий вес 400 Мб - самые жирные сюда не загрузил. Скачать можно с диска Балдина (см. [[#Материалы курса]]). Положите в "ООП АСОИУ / Литература".
	0. [[ФоксПрогОбесп.pdf]]
	1. Арлоу Д., Нейштадт И. UML 2 и Унифицированный процесс. Практический объектно-ориентированный анализ и проектирование, 2_е издание. – Пер. с англ. – СПб: Символ_Плюс, 2007. – 624 с., (электронное)
		[[Арлоу.pdf]]
	2. Буч Г., Рамбо Дж., Якобсон И. Язык UML. Руководство пользователя. 2-е изд. – Пер. с англ. –М.: ДМК Пресс, 2006. – 496 с. (электронное)
		[[БучUml Book (Rus).doc]]
		[[БучUMLРукПольз.pdf]]
	3. Леоненков А. В. Самоучитель UML 2. — СПб.: БХВ-Петербург, 2007. — 576 с. (электронное)
		Рекомендация преподавателя
		[[Леоненков.pdf]] <- какой-то неполноценный. Обещал загрузить нормальный.
	4. Мюллер Р. Базы данных и UML проектирование. – Пер. с англ. — Москва: ЛОРИ, 2002. — 420 с. (электронное)
		[[МюллерБД.djvu]]
	5. Пайлон Д., Питмен Н. UML 2 для программистов – Пер. с англ.  - Санкт-Петербург \[и др.] : Питер, 2012. - 236 с. 
	6. Рамбо Дж., Блаха М. UML 2. Объектно-ориентированное моделирование и разработка. 2-е издание. – Пер. с англ. – СПб: Питер, 2007. - 544 с. 
		[[Рамбо.djvu]]
	7. Фаулер M., UML. Основы, 3-е издание. – Пер. с англ. – СПб: Символ_Плюс, 2004. – 192 с., (электронное)
		[[ФаулерUMОсновы.pdf]]
	8. Шмуллер Д. Освой самостоятельно UML за 24 часа. 3-е издание – Пер. с англ. — Москва : “Вильямс”. 2005 – 406 с. (электронное)
		[[Шмуллер.doc]]


### Конспекты

Отсутствуют.


## О курсе

Основная информация тут - [[Введение2023.pptx]].

Нужно изучить язык для моделирования программных проектов UML. Изучать язык нужно самостоятельно.

Есть 2 методички: одна - по ЛР, вторая - по ДЗ. Та, которая старая, сейчас перерабатывается.

В дипломном проекте приветствуются диаграммы UML.

Работать нужно будет "плотно".

ЛР и ДЗ - части курсовой. Все делаем по своей теме, чтобы в конце сложился целостный проект.

Над заданиями работаем дома. Определиться с темой нужно в течении месяца. Дальше Балдин будет считать, что "студент не приступил к занятиям" и подаст служебную записку.

У нас нотация **UML 2**.

Ботать можно по любому учебнику (см. [[#Материалы курса]] > Литература).
- Леоненков А.В. Самоучитель UML-2. - полный и самый понятный.
- Рамбо Дж., Блаха М. - самый полный от создателей UML2.
- Буч - создатель языка. Его книга интересна с точки зрения того, почему именно такие решения были приняты для языка проектирования.

ЕСПД и ЕСКД - 2 стандарта на ПО в РФ.

В течение семестра мы разрабатываем эскизный проект большой информационной системы и сдаем его как курсовую. Программировать ее не нужно. Создание системы заключается в проектировании пачки UML-диаграмм.

Проект про устройство компании с точки зрения менеджмента, а не кода или программных подсистем. Т.е. диаграммы классов и диаграммы развертывания строить будет не нужно.

Тему придумать самому. Тупые темы, как интернет-магазин - не брать, но заводы можно.

Предметная область. Организация (предприятие) имеет собственные технические средства (вычислительный центр) и локальную информационную сеть. Информационная система имеет базу данных размещенную на одном или нескольких серверах. Бизнес процессы функционирования содержат несколько десятков различных функциональных подсистем.

### Баллы

Каждый модуль – 35 баллов, экзамен - 30 баллов, итоговая оценка - сумма всех баллов.

### Лекции

8 лекций.

На лекциях будет рассказывать то, чего нет в презентациях.

Курс лекций обновлен, так что взять их у предыдущего потока "нельзя" (не верим).

### Лабораторные

6 ЛР.

Лабораторные работы, домашние задания и курсовая работа выполняются дома на личном компьютере. По расписанию лабораторных работ проводятся консультации. Работа демонстрируется на компьютере студента. Диаграммы UML распечатываются. В отдельных случаях возможно приходить по расписанию другой группой.

Лабораторные работы выполняются по индивидуальной теме курсовой работы.

Ходить на ЛР к другим группам можно, но с условием, что таких подкидышей не очень много.

На ЛР можно не ходить, если не готов что-либо показывать.

Ходить на ЛР со своим ноутбуком.

Программы-редакторы диаграмм в порядке усиления геморройности:
- StarUML
- MS Visio

#### Требования к оформлению отчета по ЛР

- Титульный лист
- Краткое описание предметной области
- Постановка задачи лабораторной работы
- Представление отдельных аспектов проектируемой системы в виде диаграмм UML
- Краткое описание диаграммы
- Выводы

#### Порядок сдачи ЛР

Ловить Балдина в начале пары 10:15. Может уйти рано.

Когда показываешь преподавателю диаграмму, ее нужно распечатать, чтобы он ручкой нарисовал, где и что нужно исправить.

После того, как все исправил, отчеты по ЛР прислать на почту преподавателя. Разрешается не печатать, достаточно прислать в электронном виде.

Название высылаемого файла должно содержать фамилию студента, группу и номер лабораторной работы:
> ИвановИУ5-12мЛР3

Результаты проверки лабораторных работ отмечаются в Электронном университете eu.bmstu.ru и в мобильном приложении Мой МГТУ.

Иногда смотрит очень придирчиво с постоянными вопросами "а как? а как?". Иногда ему пофиг, и он торопится заниматься своими делами, тогда может с ходу все принять.

У Балашова другие порядки. Мнения Балдина и Балашова по поводу одной и той же диаграммы кардинально разные, так что сдаем только своему преподавателю, чтобы не попасть в цикл бесконечных исправлений.

Балдин сказал (20.11.2023), что не будет смотреть лабораторные и курсовые у групп Балашова.

### ДЗ

2 ДЗ.

**Первые три лабораторные работы объединяются в первое домашнее задание, оставшиеся – во второе**.

Домашнее задание № 1 должно содержать статическое описание проектируемой информационной системы в виде диаграмм UML.

Домашнее задание № 2 должно содержать динамическое поведение проектируемой информационной системы в виде диаграмм UML + дополнительные диаграммы.

#### Требования к оформлению отчета

- Титульный лист
- Краткое описание предметной области
- Постановка задачи статического/динамического описания проектируемой информационной системы
- Представление отдельных аспектов проектируемой системы в виде диаграмм UML
- Краткое описание диаграммы
- Выводы

#### Порядок сдачи ДЗ

Отчет по ДЗ прислать ~~на почту преподавателя~~ в Яндекс-форму для отправки отчётов для ООП. Разрешается не печатать, достаточно прислать в электронном виде. 

Название файла в формате:
> ИвановИУ5-12мДЗ

### РК

2 РК в конце каждого модуля.

### Курсовая работа

Курсовая работа с некоторыми дополнениями является объединением двух домашних заданий.

**Задание**. Разработать проектное решение на создание АСОИиУ, которое включает формализованное описание требований к проектируемой системе в виде диаграммы прецедентов, статическую структуру системы и ее динамическое поведение.

Задание выдается каждому студенту индивидуально на первой лабораторной работе.

Балдин будет ставить оценку за курсовую на экзамене.

#### Облегченная курсовая работа

Для тех, кто перешел из другого ВУЗа или кафедры, предлагается облегченная версия Курсовой работы. Это помощь в проведении исследовательских работ на кафедре по теме от преподавателя (см. [[Проекты кафедры ИУ5]]). В последствии, это может стать частью дипломной работы.

Пример такой работы - сайт iiasu23 - это автоматизированная система для проведения конференций и рецензирования статей. О новых проектах написано выше.

Если участвуешь в [[Проекты кафедры ИУ5#Текущие исследовательские проекты на кафедре|исследовательской]] или [[Проекты кафедры ИУ5#Текущие конструкторские проекты на кафедре|конструкторской]] работе на кафедре, Балдин поможет оформить ее как КР, при этом сама КР по этому предмету станет намного проще.

#### Содержание курсовой работы

- Статическая  структура программного комплекса в виде функциональных подсистем и отдельных модулей, а также модель технических средств и размещения на них баз данных и функциональных подсистем
- Представление подробной структуры одного из программных модулей, структуры базы данных и структура пользовательского интерфейса на основе диаграммы классов
- Описание бизнес процессов в виде динамических диаграмм поведения функциональных подсистем
- Описание процессов информационного взаимодействия функциональных подсистем (модулей)
- Описание временного взаимодействия функциональных подсистем

#### Требования к оформлению отчета

- Титульный лист
- Аннотация
- Содержание
- Техническое задание
- Краткое описание предметной области
- Сформулированные требования к проектируемой системе и их формальное представление в виде диаграмм прецедентов.
- Разработка структуры программного обеспечения и его описание в виде диаграмм пакетов, диаграмм компонент, диаграмм классов
- Разработка структуры базы данных на основе диаграммы классов
- Разработка интерфейса пользователя на основе диаграммы классов
- Разработка моделей функционирования системы в виде диаграмм взаимодействия, автоматных схем, временных диаграмм и диаграмм  последовательностей
- Разработка модели технических средств и размещения на них программных пакетов
- Выводы
- Литература

#### Порядок сдачи КР

1. Прислать отчет на почту преподавателя. Название высылаемого файла должно содержать. фамилию студента, группу и указание «КР». Например:
> 	Иванов ИУ5-12мКР
2. Отчет по курсовой работе оформляется **в печатном виде**.
3. Титульный лист отчета по курсовой работе должен  подписывается студентом. На титульном листе ставится оценка преподавателя.
4. Результаты выполнения курсовых работ отмечаются в Электронном университете.

### Экзамен

Может поставить 2. Выше 30 баллов за экзамен набрать нельзя.
Будет всего 2 вопроса:
1. По диаграммам UML
2. По методам проектирования

На экзамене ООП будут диаграммы из презентаций. Прям жёстких тонкостей UML не будет.

**С консультации 2023 (зимняя сессия 2024)**:

На вопросы про проектирование отвечать строго по лекции. Вопросы по UML на 80% покрываются лабами, остальное - в книжке Леоненкова [[#Материалы курса]]. На вопросы по UML-диаграммам обязательно нарисовать пример диаграммы, где будут отмечены основные элементы  
  
"Заумные вопросы" из прошлого года в этом году он убрал.
  
Баллы у тех, кто сдал курсовую вовремя, за семестр высокие. **Можно подойти за 3 автоматом**.  В потоке есть 17 человек из 90, которые набрали 0 баллов за семестр.
  
Тех, кто сдал курсовую, обещает не валить.

### Комментарии старшекурсников

**Замдек Захватошина**:

~~Балдин - ходим на лабораторные работы обязательно. Пропуск больше двух лаб - прощаемся~~. (Явно какая-то ошибка)

**Инсайдер Дениса Кириллова**:

ООП несложно, главное лабы вовремя сдать. Сдать лабы тоже достаточно просто. Ведет Балдин.

**Инсайдер Ани Волгиной**:

Балдин в 1 семестре — халява. Схемки можно было отправлять аспиранту на почту (во всяком случае у нас). На экзамене можно списывать, хотя и не слишком уж нагло.

**Инсайдер Славы Кучумова**:

ООП АСОИУ многие игнорировали, однако как говорили, из-за этой курсовой ранее много кого отчисляли.


## Содержание дисциплины ООП АСОИУ

### Модуль 1. Моделирование  программных систем – изучение средств моделирования (UML 2)


### Модуль 2. Проектирование АСОИиУ  - основные принципы проектирования больших систем